### 第二次意大利战役（5）

#### The Roncaglia Assembly of 1158 1158年的隆卡利亚集会

摄政权或者皇权的概念起源于叙任权之争期间，因为公知【草，原文真的是publicists】和教规主义者【canonists】抓住了教会的精神权力和世俗权力之间的区别。与之形成对比的是，主教从国王那里授权获得的世俗权力，和教师节及从其他渠道获得的在规章制度以内的世俗权力与教会财产。教宗帕斯卡尔二世曾在1111年2月许可德意志地区的主教们将自查理曼、虔诚者路易和亨利一世等国王们以来属于王国的王权归还给亨利五世。教宗对王室权利的定义是：“城市、公国、货币、郡县、铸币厂、收费站、集市、代理人以及明显属于王国的庄园及其附属设施、附庸和皇家城堡。”在12世纪的德意志，regalia仍然特指教会诸侯通过封建制度从国王那里得到的土地和行政权力。

在巴巴罗萨掌权之前，公证人很少在意大利地区使用regalia这个词，但当他们使用时，他们便将这个词的范围扩大到了包括贵族和城邦公社以及教会从皇室那里获得的权利。例如，在1140年，康拉德三世将卡斯塔诺（Castano）和洛纳特（Lonate）的人持有的全部王室财产（tota regalia illa regis），即他们在提契诺河畔所建的磨坊，授予了比亚恩德拉泰伯爵吉多。在1158年之前，康拉德的大法官和巴巴罗萨的公证人偶尔也会在意大利和勃艮第地区的特许状中加入“保留我们在一切事物中的权利”的条款，以保护王室尚不明确的剩余权利。正如我们所见，一个位于德意志的诸侯法庭在1155年废除了沿美因河征收所有没有得到皇家书面授权进行收费的权力。1158年春，雷纳德和维特尔斯巴赫的奥托曾要求各城邦公社宣誓协助皇帝收回和保留王室所让渡的权利（regalia sua）；9月，米兰被迫交出其非法侵占的权利。1158年11月在隆卡利亚召开集会的目的，是为了明确帝国在意大利地区的利益，并在整个意大利地区实施休养生息的计划，整个程序和在美因河沿线征收通行费时是一样的。

拉赫温曾前往隆卡利亚告知巴巴罗萨他的叔叔弗赖辛的奥托的死讯，并获得他的许可来继续撰写《Deeds》一书。他记载道，皇帝将他的营地和从德意志地区带来的部队部署在皮亚琴察附近波河南岸的隆卡利亚平原上，而意大利人则驻扎在河的对岸。巴巴罗萨于11月11日抵达后的两天内，一座横跨波河的桥便已经建成，将双方连接起来。拉赫温记载，军队仍然是按照“罗马士兵的古老习惯”组织起来的，然后他引用了约瑟夫斯的《犹太战争（4.1-2）》中的话阐述了这一点。这种描述究竟是拉赫温作为迂腐文人的象征，还是说像巴巴罗萨这样的中世纪指挥官真的会在学识渊博的主教的建议下，去效仿罗马时期的做法？

拉赫温说，巴巴罗萨抵达隆卡利亚之后，花了三天时间与主教们还有“极少数秘密认识到了他计划的诸侯”——大概是指雷纳德、维特尔斯巴赫的奥托和布拉格的丹尼尔？——一起商议，意图设计一个“健全管理意大利事务的方案，让他们为教会的和平与安宁而欣欣向荣，并为加强帝国的皇权与荣耀尽义务。”奥托·莫雷纳注意到了4位博洛尼亚法学家也出现在隆卡利亚，他们也参加了这些讨论。第四天，巴巴罗萨通过一名翻译在大会上发言。【胡子王你是真的丢人文盲啊】这篇演讲稿中大量引用了撒路斯提乌斯（萨卢斯特，Sallust）和格拉提安（Gratian）的法典化教程，这显然是拉赫温的手法；然而，如果拉赫温作为目击者的证词在某种程度上是可靠的话，就表明巴巴罗萨并不打算仅仅凭借自己的权威去颁布法律，而是计划在意大利人的协助下恢复被遗忘的古老习俗。在拉赫温另一篇虚构的演讲词中，米兰大主教奥伯特代表大家回答道，意大利“在许多世纪之后……著名的胜利者、和平的征服者”将不再作为一个暴君来统治他们，而是将意大利人“当做亲人和兄弟”一样对待。 虽然巴巴罗萨的意愿既是法律，但根据查士丁尼法典中的说法，“提出对诸侯们有利的具有法律效力的条款时”，皇帝“会很高兴与他们协商法律、正义以及帝国荣誉相关的事务。”第四天的会议一直持续到晚上。

巴巴罗萨在4位博士和其他城邦的法学家的建议下，在接下来的几天里从早到晚审理了许多案件。拉赫温记载，原告们按照意大利地区的习俗，携带着十字架出庭。据说，巴巴罗萨“对拉丁人的智慧感到惊奇，这些人对自己的法律知识非常引以为豪，但却时常被发现是违法者。”为了处理积压的案件，皇帝任命法官去审理各个教区的案件；但为了保证公平公正，他没有让这些人在自己的城市里任职。11月17日至26日，巴巴罗萨在隆卡利亚至少颁布了8项特许状。
拉赫温特别提到了涉及皮亚琴察和米兰的案件。当克雷莫纳人前往集会的时候，皮亚琴察人从皮亚琴察出发，向他们的宿敌发起了挑战。两座城市的人都有所伤亡和俘虏。克雷莫纳人声称，这次袭击是对皇帝的侮辱，因为再巴巴罗萨抵达意大利之前，皮亚琴察人曾在他们与帝国使节所达成的协议中发誓，效忠皇帝的克雷莫纳人可以安全通过皮亚琴察人的领地。皮亚琴察人反驳道，他们并非对皇帝无礼，而是在与自己的宿敌交战，克雷莫纳人一直在破坏他们的领地，现在又在皇帝面前装可怜。巴巴罗萨对皮亚琴察人的边界不以为然，他的判决是支持克雷莫纳的，因为皮亚琴察先前便屡次表现出了背叛行为。皮亚琴察人在支付了一笔数额客观的罚款后得到了皇帝的宽恕（不过拉赫温没有提具体数额）。之后，皮亚琴察市民同意填平他们最近修建的护城河，拆掉他们的塔楼，这样他们未来就无法反叛皇帝。拉赫温和奥托·莫雷纳并不认为皮亚琴察会遵守这一诺言。巴巴罗萨在这些城邦之间结成的反米兰同盟是非常脆弱的。皇帝亲自就米兰非法侵占蒙扎城堡一事对米兰提出指控，而法院很难公正地做出对他有利的判决。这也是米兰后来在1159年1月再次反叛的一个重要原因。
